%!TEX root = main.tex
\newpage
\thispagestyle{plain}
\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{Anotácia} \\
\end{Large}
\end{center}
Slovenská technická univerzita v Bratislave
\vspace*{2mm}\\FAKULTA INFORMATIKY A INFORMAČNÝCH TECHNOLÓGIÍ
\vspace*{2mm}\\
\noindent
Študijný program:~\Program
\vspace*{2mm}\\
\noindent
Autor:\hspace*{21mm}\Author
\vspace*{2mm}\\
\ifthenelse {\boolean{bachelor}}
{
	{Bakalárska práca: }\Title
}
{
	{Diplomová práca:\hspace*{2mm}}Podpora diverzity a~aktuálnosti informačných bulletinov v~systéme\\
    \hspace*{32mm}pre~odpovedanie na~otázky
}
\vspace*{2mm}\\
Vedúci práce:\hspace*{9mm}\Supervisor
\vspace*{2mm}\\\Month \Year \\
\noindent
\\
Informačné bulletiny predstavujú štandardný spôsob ako informovať používateľov v online komunitách o novom alebo zaujímavom
obsahu. Ich význam je ešte väčší v online komunitách ktoré produkujú veľké množstvo používateľmi vytvoreného obsahu,
akými sú aj systémy pre odpovedanie na otázky.
Napriek tomu mnohé populárne CQA systémy ponúkajú iba generické informačné bulletiny, ktoré nijakým spôsobom nereflektujú
záujmy používateľa alebo diverzitu odporúčaného obsahu.

Cieľom našej práce bolo analyzovať existujúce prístupy k personalizovanému odporúčaniu v CQA systémoch a navrhnúť metódu
automatického vytvárania personalizovaných informačných bulletinov pre jednotlivých používateľov. Zamerali sme sa na zlepšenie
diverzity a aktuálnosti odporúčaného obsahu ako spôsobu prevencie vzniku \emph{filtračnej bubliny} a zvýšenie celkovej
spokojnosti používateľov a ich interakcie s informačným bulletinom. S týmto cieľom sme navrhli diverzifikačnú metódu
tématického vzorkovania a metódu personalizovaného odporúčania.

Navrhnuté metódy sme overili v online nekontrolovanom experimente na skupine používateľov CQA systému Stack Overflow.
Výsledky experimentu ukázali, že používatelia výrazne preferujú personalizované odporúčania, no diverzifikácia
odporúčaní nemá voči samotnej personalizácii pozitívnejší vplyv na ich aktivitu.

\afterpage{\blankpage}
\newpage
\thispagestyle{plain}
\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{Annotation} \\
\end{Large}
\end{center}
Slovak University of Technology Bratislava
\vspace*{2mm}\\FACULTY OF INFORMATICS AND INFORMATION TECHNOLOGIES
\vspace*{2mm}\\
\noindent
Degree Course:~\ProgramEN
\vspace*{2mm}\\
\noindent
Author:\hspace*{14.5mm}\AuthorEN
\vspace*{2mm}\\
\ifthenelse {\boolean{bachelor}}
{
	{Bachelor thesis: }\TitleEN
}
{
	{Master thesis:\hspace*{4mm}}Improving Diversity and~Freshness of~Newsletters in~Community Question\\
    \hspace*{27.5mm}Answering Systems
}
\vspace*{2mm}\\
Supervisor: \hspace*{7mm}\SupervisorEN
\vspace*{2mm}\\\Year, \MonthEN\\
\noindent
\\
Newsletters represent a standard way to inform users of online communities about new or~interesting content.
Their importance is even greater in online communities producing large amounts of user-created data, such as
Community Question Answering systems.
Nevertheless, many popular CQA systems only offer generic newsletters, which do not take into account users’ interests
or diversity of the recommended content.

The aim of this work was to analyze existing approaches in personalized content recommendation in CQA systems and design a method for automatic
creation of personalized newsletters for individual users of CQA systems. We focused on improving the diversity and freshness of~the
recommended content as a way to prevent \emph{filter bubbles} and improve overall user satisfaction and engagement with the newsletter.
To this end we proposed a diversification method of thematic sampling and a method for personalized recommendation.

The proposed methods were evaluated in an online uncontrolled experiment on users of Stack Overflow CQA sysyem.
The results of the experiment indicate that users markedly prefer personalized recommendations, but diversification
of the recommendations does not yield more positive results when compared to standard personalization.
\afterpage{\blankpage}
